施永青:我個人最擔心的，是中國房地產泡沫會被引爆

中美貿易磨擦剛開始的時候，美國強調的是中美貿易令美國出現龐大的貿易逆差。中國於是承諾會購買更多的美國出口以減少這逆差。對此，美方當然不會反對，只是並不肯以此作為撤銷關稅的條件。其後，美方又提出一連串對中國的指控，包括，(i)中國現時的關稅普遍都比美國高；(ii)有部分中國市場根本不對外開放，譬如金融市場；(iii)以國家資助的方式發展製造業，對美國的私人企業造成不公平競爭；(iv)盜竊美國科技知識，侵犯美國知識產權等。美方認為中國的政策對美國不公平，必須改變，否則美國不會撤銷對部分中國輸美商品徵收關稅的決定。

這些指控大部分都是事實，但在現階段，中國是沒有條件順應美方要求的。中國作為一個發展中國家，不可能在起步階段，不保護自己的市場及資助自己的產業。韓國、台灣、馬來西亞等其他發展中地區都有這樣做。否則，中國的市場很快會被發達國家所霸佔，而中國的產品亦不容易與發達國家的產品作競爭。英美等發達國家在起步時，一樣有採取類似的關稅策略及市場保護措施。即使是已經相對發達的日本，亦至今仍在使用。台灣的電子業，韓國的電影業，能有今天的發展，都離不開國家的補貼。

有關盜竊美國科技問題，中國只不過是想學習別人的長處吧了，其他國家，包括美國自己，也會這樣做。模仿是人類學習的主要方式，除非是證據確鑿，侵犯了別人的知識產權；否則，上帝制訂的規律，人人有權去認識及加以利用。其實，中國是願意用錢去購買美國科技的，只是美國不肯賣罷了。中國近年收購了不少有技術，有品牌的公司，說明中國不是不肯付鈔的。但美國要中國放棄「中國製造2025」計劃，等同要中國放棄進步，永遠只可以做西方的血汗工廠，那中國當然不會同意。

至於金融市場，更是一向由美國操控的市場，中國在這方面先天不足，根本不足以去挑戰美國的地位。中國如果開放金融市場，只會讓美國予取予携。所以，我認為，中國不應太早開放金融市場，亦沒有需要急於要人民幣國際化。美國是先做經濟強國，然後才做軍事強國，最後才建立美元的國際地位。在現階段，中國根本不應該在國際金融市場上爭取扮演角色。這只會刺激美國的神經，令美國非認真對付中國不可。

現在，美國已認定中國會挑戰美國作為一哥的地位，他一定會全方位制約中國的發展，貿易戰只是首次短兵相接的其中一個戰場；將來，美國一定會把戰火蔓延到其他所有美國仍有優勢的戰線上，中國對此應有充份的估計。

我個人最擔心的，是中國房地產泡沫會被引爆，以致觸發金融危機，陷中國於通縮的經濟低谷。中國的房地產總市值在2017年已逾300萬億人民幣，相當於GDP的四倍，而當年日本與美國的樓市崩盤時，房地產的總市值亦不過是GDP的兩倍左右吧了。所以一旦爆破，其破壞力會十分龐大。屆時，銀行的信貸無可避免要收縮，而老百姓的消費能力亦會大量被蒸發，社會的內需會急劇下降，經濟將會失去動力。因此，現時中國政府必須設法為房地產泡沫安全洩氣。

仲有勞動人口萎縮嘅問題
2020-29 會少咗幾千萬人做野

人口又老化,出生率又低,唔知點算中國之後

我個人擔心 d人聽你9up
老而不死

十幾億人有幾多％真係實幹做野

中國樓爆 資金流入香港避險 樓價再創新高

人人都模仿
邊個敢創新？

抵你中國狗日日畀人踩住

除咗第一段紅字 佢講得冇錯啊 不過想睇強國仆街 你經濟進步唔到WFC

這些指控大部分都是事實

姐係偷人野人地無証據捉唔到就唔係偷 不過呢穫唔係捉到咁簡單

其他地方抄野係小企業，最多大型企業去抄
你宜家係成個國策都係鼓勵人地抄野,再告鳩人地原創犯法

樓價一路咁高，最fat fat未施永青囉

俾你燈完大陸經濟又可以好多十年

幾萬個AA一個月半張單刀無

我個人最開心的，是中國房地產泡沫會被引爆

支爆